let Themen =
  [
    {Titel: "Teil 1:",
     Text : "Ausbildungsvoraussetzungen prüfen und Ausbildung planen"},
    {Titel: "Teil 2:",
     Text : "Ausbildung vorbereiten und bei der Einstellung von Auszubildenden mitwirken"},
    {Titel: "Teil 3:",
     Text : "Ausbildung durchführen"},
    {Titel: "Teil 4:",
     Text : "Ausbildung abschließen"}
  ];

  let Aufgaben = 
  [
    // Teil 1
    [
      {
        Frage: 'Im BBiG ist von der "beruflichen Handlungsfähigkeit" die Rede. Was ist damit gemeint?',
        Antwort: 'Der Auszubildende soll die beruflichen Fähigkeiten, Fertigkeiten und Kenntnisse erwerben, die für die Ausübung des Berufs erforderlich sind, in einer sich wandelnden Arbeitswelt'
      },
      {
        Frage: 'Was wird unter den Begriffen "Duales System" und in diesem Zusammenhang "Durchlässigkeit" verstanden?',
        Antwort: 'Ersteres bezeichnet das in Deutschland praktizierte System, bei dem der Ausbildungssystem <b>und</b> die Berufsschule beteiligt sind.<br/><br/>Dank der Durchlässigkeit ist ein Aufstieg zu dem nächsthöheren Bildungsabschluss möglich.'
      },
      {
        Frage: 'Wer prüft die "persönliche Eignung" des Ausbilders und was wird darunter verstanden? ',
        Antwort: 'Grundsätzlich ist jeder Unternehmer, Ausbilder oder Ausbildungsbeauftragter persönlich geeignet, worüber im Einzelfall die zuständige Kammer entscheidet.<br/><br/>Schwere oder wiederholte Verstöße gegen das BBiG, die HwO oder das JarbSchG, sowie längere Haftstrafen können dem entgegenstehen.'
      },
      {
        Frage: 'Unterscheiden Sie die drei Begriffe Auszubildender, Ausbildender und Ausbilder!',
        Antwort: 'Der Auszubildende ist die Person, die eine Ausbildung absolviert.<br/><br/>Ausbildender ist, wer andere Personen zur Berufsausbildung einstellt, er ist Vertragspartner des AUsbildungsvertrags (§10 BBiG). Dies können sowohl natürliche, wie auch juristische Personen sein.<br/><br/>Der Ausbilder ist der Mensch (natürliche Person), der v.a. praktisch für die Berufsausbildung verantwortlich ist. '
      },
      {
        Frage: 'Was versteht man unter einem Ausbildungsbeauftragten?',
        Antwort: 'Sie vermitteln überwiegend spezifische Fertigkeiten, welche der Ausbidlungsplan vorsieht. Er steht mit dem Ausbilder in regelmäßigem Austausch.<br/><br/>● Seine Persönlichkeit sollte geeignet sein für den Umgang mit jungen Menschen<br/>● Er sollte über methodische Kompetenz verfügen.<br/>● Er sollte pädagogisches Grundwissen besitzen.<br/>● Er muss beruflich erfahren sein und Fachwissen besitzen.'
      },
      {
        Frage: 'Erläutern Sie den Begriff Berufsgrundbildungsjahr!',
        Antwort: 'Es bietet die Möglichkeit für Schulabgänger, die keine reguläre Lehrstelle gefunden haben, ein staatliches Ausbildungsjahr bzw. berufsvorbereitendes Jahr (BvB) zu absolvieren.<br/><br/>Es dient der Berufsvorbereitung und kann von betrieblichen, außerbetrieblichen oder schulischen Trägern durchgeführt werden.'
      },
      {
        Frage: 'Was versteht man unter Qualifizierungsbausteinen?',
        Antwort: 'Qualifizierungsbausteine sind inhaltlich und zeitlich fest umgrenzte Lerneinheiten, die im Rahmen von Maßnahmen der Berufsausbildungsvorbereitung für lernbeeinträchtige oder sozial benachteiligte Personen Einsatz finden.<br/><br/>Sie können auf die spätere Ausbildungsdauer engerechnet werden und müssen stets an geltende Ausbildungsordnungen angepasst werden.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Vorteile bieten sich für einen Betrieb, wenn er selber ausbildet?',
        Antwort: 'Er erhält die gewünschte Menge Fachkräfte mit der nötigen Qualifikation, zudem entfallen spätere Kosten wegen einer Anwerbung und Einarbeitung neuer Mitarbeiter.<br/><br/>Außerdem ist das Ausbilden förderlich für das Image eines Unternehmens und für das Betriebsklima.'
      },
      {
        Frage: 'Wann endet die Berufsausbildung?',
        Antwort: 'Bei Bestehen der kompletten Abschlussprüfung ist die Ausbildung beendet. Dies ist schon vor Ablauf der regulären Ausbildungszeit der Fall, wenn die Prüfung beim ersten Versuch bestanden wird.'
      },
      {
        Frage: 'Nennen Sie relevante Rechtsquellen (gesetzliche Normen), die in der Ausbildung von Bedeutung sind!',
        Antwort: '● Das Berusbildungsgsetz<br/>● Das Betriebsverfassungsgesetz<br/>● Das Jugendarbeitsschutzgesetz<br/>● Das Arbeitszeitgesetz<br/>● Das Kündigungsschutzgesetz<br/>● Der Tarifvertrag<br/>● Die jeweiligen Ausbildungsordnungen'
      },
      {
        Frage: 'Unterscheiden Sie die beiden privatrechtliche und die öffentlich-rechtliche Ebene bei der Berufsausbildung!',
        Antwort: '<b>Privatrechtlich:</b> Hier beschließen zwei gleichberechtigte Vertragspartner (Ausbildender und Auszubildender) im Rahmen der Vertragsfreiheit ein Rechtverhältnis. Bei Streitigkeiten wird ein Schlichtungsverfahren der Kammer eingeleitet, bzw. das Arbeitsgericht angerufen.<br/><br/><b>Öffentlich-rechtlich:</b> Die eben genannten Vertragspartner treten in Beziehung zu einer übergeordneten Kammer. Zuständiges Gericht ist hier das Verwaltungsgericht.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Themen sind in der Ausbildungsordnung geregelt?',
        Antwort: '● Die genaue Berufsbezeichnung<br/>● Die Ausbildungsdauer<br/>● Die Inhalte in sachlicher und zeitlicher Gliederung (Ausbildungsrahmenplan)<br/>● Berufliche Mindestanforderungen bzgl. Fertigkeiten, Kenntnissen und Fähigkeiten<br/>● Die Bestehensbedingungen der Abschlussprüfung' 
      },
      {
        Frage: 'Was versteht man unter der "Hierarchie der Rechtsquellen"?',
        Antwort: 'Rechtsquellen stehen in einer Reihenfolge zueinander, d.h. eine im Rang höhere Rechtsquelle geht der niedrigeren vor. Die höchste Gesetzesnorm ist das Grundgesetz, gefolgt von den parlamentarisch verabschiedeten Gesetzen.<br/><br/>Betriebsvereinbarungen, Tarifverträge u.ä. dürfen nicht gegen ranghöhere Rechtsquellen verstoßen.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Bedeutung hat der Ausbildungsrahmenplan?',
        Antwort: 'Dieser Bestandteil der Ausbildungsordnung definiert das Ausbildungsberufsbild, indem er die Fertigkeiten, Kenntnisse und Fähigkeiten in sachlicher und zeitlicher Gliederung aufführt.<br/><br/>Der Ausbildungsrahmenplan stellt die Grundlage dar für den Ausbildungsvertrag und den einzelbetrieblichen Ausbildungsplan.'
      },
      {
        Frage: 'Was wird im Rahmenlehrplan geregelt?',
        Antwort: 'Der Rahmenlehrplan enthält die fachtheoretischen Ausbildungsthemen, die in den Berufsschulen zum Gegenstand des Unterrichts gemacht werden.<br/><br/>Auch er ist sachlich (nach Lernfeldern) und zeitlich (nach Ausbildungsjahren) gegliedert und geht zurück auf Beschlüsse der Kultusministerkonferenzen (KMK).'
      },
      {
        Frage: 'Welches sind typische Aufgaben und Zuständigkeiten des Ausbildenden?',
        Antwort: 'Er entscheidet über die Bewerberauswahl und schließt mit dem Auszubildenden den Ausbildungsvertrag ab.<br/><br/>Der Ausbildende ist zudem rechtlicher Ansprechpartner für die Kammern und Berufsschulen.<br/><br/>Gegenüber allen an der Ausbildung beteiligten ist er weisungsbefugt. Tritt er nicht persönlich als Ausbilder auf, so muss er einen haupt- oder nebenberuflichen Ausbilder beauftragen.'
      },
      {
        Frage: 'Welches sind typische Aufgaben und Zuständigkeiten des Ausbilders?',
        Antwort: 'Er ist zuständig für die Planung, Durchführung und Kontrolle der Ausbildung. Hierfür erstellt er einen Ausbildungsplan und ist im Betrieb präsenter Ansprechpartner für die Auszubildenden und eventuelle Ausbildungsbeauftragten.<br/><br/>Er vermittelt dem Auszubildenden nicht nur Fachwissen, sondern soll diesen auch beraten, coachen und (sittlich) erziehen.<br/><br/>Ihm obliegt zudem die Kontrolle der Berichtsheftführung des Auszubildenden.'
      },
      {
        Frage: 'Wann liegt die fachliche Eignung des Ausbilders vor?',
        Antwort: 'Wenn das Ausbildungspersonal die erforderlichen beruflichen und die berufs- und arbeitspädagogischen Fertigkeiten, Kenntnisse und Fähigkeiten besitzt, die für die Vermittlung der Ausbildungsinhalte erforderlich sind.<br/><br/>In der Regel geht dies einher mit dem Erreichen eines entsprechenden Berufsabschlusses und einer angemessenen Arbeitszeit in diesem Beruf.'
      },
      {
        Frage: 'Was versteht man unter einem Ausbildungsverbund?',
        Antwort: 'Es ist der Zusammenschluss kleinerer Unternehmen mit dem Ziel, gemeinsam die Vorraussetzungen der Ausbildungsordnung zu erfüllen.<br/><br/>Der Ausbildende verbringt Teile seiner Ausbildungszeit in den unterschiedlichen Unternehmen.'
      },
      {
        Frage: 'Was ist zu verstehen unter der "Überbetrieblichen Ausbildung"?',
        Antwort: 'Durch überbetriebliche Ausbildungseinrichtuzngen werden wesentliche Ausbildungsinhalte vermittelt, die der reguläre Ausbildungsbetrieb nicht abdecken kann.<br/><br/>Hier werden betriebsübergreifende Ausbildungsinhalte (Fertigkeiten, Kenntnisse und Fähigkeiten) vermittelt.'
      },
      {
        Frage: 'Was versteht man unter der "Außerbetrieblichen Ausbildung?"',
        Antwort: 'Sie wird außerhalb der schulischen und betrieblichen Berufsbildung in anerkannten (meist privaten) Einrichtungen durchgeführt.<br/><br/>Sozial oder anderweitig benachteiligten Jugendlichen wird somit der Einstieg in eine Ausbildung und den Arbeitsmarkt ermöglicht. Auch hier steht am Ende der anerkannte Ausbildungsabschluss.'
      },
      {
        Frage: 'Welches Ziel verfolgt die Berufsausbildungsvorbereitung?',
        Antwort: 'Sie dient dazu in einem anerkannten Ausbildungsberuf die Grundlagen zum Erwerb der beruflichen Handlungsfähigkeit zu vermitteln.<br/><br/>In Betracht kommen hierfür lernbeeinträchtigte oder sozial benachteiligte Personen, die noch keine Ausbildungsreife aufweisen.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Akteure wirken mit an der Berufsausbildung?',
        Antwort: '● Der Auszubildende<br/>● Der Ausbildende<br/>● Der Ausbilder<br/>● Der Ausbildungsbeauftragte<br/>● Die zuständige Stelle (Kammer)'
      },
      {
        Frage: 'Nennen Sie die wichtigsten Aufgaben der zuständigen Kammer!',
        Antwort: '● Die Eignung des Ausbildungunsbetriebs prüfen<br/>● Die Eignung des Ausbildenden und Ausbilders prüfen<br/>● Prüfungen organisieren und durchführen<br/>● Pflege des Verzeichnisses der Berufsausbildungsverhältnisse<br/>● Individuelle Entscheidung über Änderung der Ausbildungszeit<br/>● Beratung in Ausbildungsfragen<br/>● Das Erlassen von Vorschriften und Richtlinien zur Ausbildung.<br/>● Schlichtung bei Streitigkeiten der Ausbildungspartnern<br/>'
      },
      {
        Frage: 'In welchem Zahlenverhältnis sollten betriebliche Fachkräfte und Auszubildende stehen?',
        Antwort: '● Für 1 Auszubildenden werden 1 bis 2 Fachkräfte benötigt.<br/><br/>● Für 2 Auszubildenden werden 3 bis 5 Fachkräfte benötigt.<br/><br/>● Für 3 Auszubildenden werden 6 bis 8 Fachkräfte benötigt.<br/><br/>● Ab dann 3 weitere Fachkräfte für jeden Auszubildenden.'
      },
      {
        Frage: 'Wie viele Auszubildende dürfen pro Ausbilder angestellt sein?',
        Antwort: 'Ein nebenberuflicher Ausbilder, der noch anderen beruflichen Tätigkeiten nachgeht, darf durchschnittlich nicht mehr als 3 Auszubildende begleiten.<br/><br/>Bei einem hauptberuflichen Ausbilder erhöht sich sie Zahl auf durchschnittlich 16 Auszubildende. '
      },
      {
        Frage: '',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: '',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: '',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: '',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: '',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: '',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: '',
        Antwort: ''
      },
    ],
    // Teil 2
    ,[
      {
        Frage: 'Was sind Grundlagen der Ausbildungsplanung?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Unterscheide Ausbildungsrahmenplan, betrieblicher Ausbildungsplan und Versetzungsplan!',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Was ist ein Betriebsrat?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Was ist die Jugendausbildungsvertretung (JAV)?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Wichtige Inhalte des Ausbildungsvertrags sind?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Welche Pflichten hat der Auszubildende?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Welche Pflichten hat der Ausbildende?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Was ist die zuständige Stelle und welche gibt es?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Stellen Sie bei der Auszubildendenauswahl das Anforderungsprofil dem Eignungsprofil gegenüber!',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Was sind Kooperationspartner während der Ausbildung?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Welche Einschränkungen gibt es bei Jugendlichen?',
        Antwort: ''
      },
      {
        Frage: 'Welche Gewichtung hat das Berichtsheft/Ausbildungsnachweis?',
        Antwort: ''
      },
    ],
    // Teil 3
    [
      {
        Frage: 'Welche drei Führungsstile gibt es und welchen davon sollte man annehmen?',
        Antwort: '● Demokratischer Führungsstil<br/>● Laissez-faire Führungsstile<br/>● Autoritärer Führungsstil.<br/><br/>Soll auf Augenhöhe kommuniziert werden, empfiehlt sich der demokratische Stil. Je nach Situation können auch die anderen sinnvoll sein: Der autoritäre in Gefahrensituationen, bzw. der "Laissez-faire"-Stil, wenn der Azubi eigenständig handeln soll.'
      },
      {
        Frage: 'Welche vier Lerntypen gibt es und was macht diese Lerntypen aus?',
        Antwort: '● Der <b>auditive</b> Lerntyp nimmt Lerninhalte über das Hören auf.<br/>● Der <b>visuelle</b> Lerntyp nimmt Lerninhalte über das Sehen auf.<br/>● Der <b>verbale</b> Lerntyp nimmt Lerninhalte über das gesprochene Wort oder das eigene Aussprechen auf.<br/>● Der <b>haptische</b> Lerntyp nimmt Lerninhalte durch das eigene "Greifen" auf. '
      },
      {
        Frage: 'Inwiefern kann es von Nutzen sein, wenn die ausbildende Person den Lerntypen des Auszubildenden kennt?',
        Antwort: 'In der Vorbereitung der Lerneinheiten kann ich darauf eingehen, indem ich entsprechende Ausbildungsmittel nutze.<br/><br/>Bei einem visuellen Lerntyp könnte z.B. es hilfreich sein, vermehrt Bilder einzubinden und mit optischen Elementen zu arbeiten (Markierungen, Farben, etc.).'
      },
      {
        Frage: 'Welche Rolle spielt der menschliche Biorhythmus beim Lernen?',
        Antwort: 'Der menschliche Biorhythmus kennzeichnet die Schwankungen der menschlichen Leistungsfähigkeit im Tagesverlauf.<br/><br/>Die Höchstleistungsfähigkeit ist meist im Vormittagsbereich gegen 10 Uhr. Da Lernprozesse in Phasen hoher menschlicher Leistungsfähigkeit effektiver sind, sollte die ausbildende Person neue Lerneinheiten im Vormittagsbereich durchführen.'
      },
      {
        Frage: 'Welchen Unterschied gibt es zwischen einem dezentralen und einem zentralen Lernort?',
        Antwort: 'An einem dezentralen Lernort arbeitet ein Auszubildender alleine, wie z.B. am Arbeitsplatz oder in der Lernecke. Der Auszubildende hat einen eigenen Platz im betrieblichen Geschehen.<br/><br/>An einem zentralen Lernort versammeln sich mehrere Azubis außerhalb betrieblicher Abläufe, wie z.B. in einer Ausbildungswerkstatt.'
      },
      {
        Frage: 'Nennen Sie die drei <b>Lernbereiche</b> im Rahmen einer Lern- und Ausbildungseinheit und erklären Sie diese!',
        Antwort: 'Der <b>psychomotorische</b> Lernbereich zielt auf die Veränderung manueller Fähigkeiten, bzw. motorischen Fertigkeiten, z.B. handwerkliches Geschick.<br/><br/>Der <b>affektive</b> Lernbereich betrifft das Verhaltens, die Gefühle, Einstellungen und Wertungenn, z.B. den sorgfältigen Umgang mit Arbeitsmaterial.<br/><br/>Der <b>kognitive</b> Lernbereich zielt auf die Veränderung des Wissens, des Denkens und des Verstehens. '
      },
      {
        Frage: 'Nennen Sie die zwei unterschiedlichen Motivationsformen und geben Sie Beispiele an!',
        Antwort: 'Es gibt die <b>intrinsische</b> (innere) und <b>extrinsische</b> (äußere) Motivation.<br/><br/>Die intrinsische Motivation kann bspw. durch hohe und passende Methodenvielfalt gefördert werden. Diese bringt viel Abwechslung und kann die Neugierde der Azubis wecken.<br/><br/>Die extrinsische Motivation wird u.a. gefördert durch das Aussprechen von Lob und Anerkennung.'
      },
      {
        Frage: 'Was ist das oberste Ziel der Ausbildung?',
        Antwort: 'Der Auszubildende soll die berufliche Handlungsfähigkeit erlangen und in der Lage sein, selbstständig zu planen, Handlungen auszuführen und zu bewerten.<br/><br/>Die beruflichen Fertigkeiten, Kenntnisse und Fähigkeiten sollen zudem erlangt werden.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Kompetenzen sollen erweitert werden, um die berufliche Handlungsfähigkeit zu erlangen? ',
        Antwort: '● <b>Fachkompetenz</b> – Der Auszubildende erlangt berufsspezifische Kenntnisse, Fähigkeiten und Fertigkeiten.<br/>● <b>Methodenkompetenz</b> – Er lernt, Entscheidungen zu treffen und Aufgaben zu priorisieren.<br/>● <b>Sozialkompetenz</b> – Er lernt, mit anderen Menschen in Kontakt zu treten. Im Geschäft begrüßt und unterstützt er hereinkommende Kunden.<br/>● <b>Personalkompetenz</b> – Stärkung des Selbstbewusstseins durch regelmäßige Feedbackgespräche über das Verhalten.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Kompetenz gehört nicht zu den Schlüsselqualifikationen und wieso nicht?',
        Antwort: 'Die Fachkompetenz, weil sie berufsspezifische Kenntnisse, Fertigkeiten und Fähigkeiten vermitteln soll.<br/><br/>Die Schlüsselqualifikationen sind berufsübergreifend zu verstehen und passen wie ein Schlüssel in verschiedene berufliche Anforderungsprofile.'
      },
      {
        Frage: 'Welche 3 Zielarten bestehen neben dem Erlangen der beruflichen Handlungsfähigkeit in der Ausbildung? ',
        Antwort: '● <b>Richtlernziel</b>: Im Ausbildungsrahmenplan zu finden, verankert in der Ausbildungsordnung im Berufsbild und gibt eine allgemeine Richtung vor.<br/> ● <b>Groblernziel</b>: Im Ausbildungsrahmenplan zu finden, gibt eine vage Beschreibung der zu erlernenden Einheit an. Kenntnisse und Fähigkeiten, die erlernt werden sollen, werden deutlicher. <br/> ● <b>Feinlernziel</b>: Ist aus dem Groblernziel abzuleiten und durch den Ausbilder im betrieblichen Ausbildungsplan aufzuschreiben. Feinlernziele sollten möglichst genau und klar formuliert sein.'
      },
      {
        Frage: '12) Welche 5 Bestandteile sind in der Ausbildungsordnung zu finden?',
        Antwort: '● Das Ausbildungsberufsbild<br/><br/>● Die Berufsbezeichnung<br/><br/>● Die Dauer der Ausbildung<br/><br/>● Der Ausbildungsrahmenplan<br/><br/>● Die Prüfungsvoraussetzungen'
      },
      {
        Frage: 'Wer erlässt die Ausbildungsordnung und wer den Rahmenlehrplan?',
        Antwort: 'Ausbildungsordnung: Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie (Bund)<br/><br/>Rahmenlehrplan: Die Kultusministerkonferenz (Land)'
      },
      {
        Frage: 'Welche Formel kann zur Formulierung der Feinlernziele hilfreich sein?',
        Antwort: 'Das gewünschte Endverhalten sollte benannt werden. Das Feinlernziel sollte nach der SMART-Formel formuliert werden.<br/><br/>●<b>S</b>pezifisch,<br/>●<b>M</b>essbar,<br/>●<b>A</b>ktivierend,<br/>●<b>R</b>ealistisch und<br/>●<b>T</b>ermininert. '
      },
      {
        Frage: 'Warum ist es wichtig, Feinlernziele zu formulieren?',
        Antwort: 'Feinlernziele geben eine Orientierung. Danach können die Ausbildungsmethode, der Lernort, der Lernbereich, die Kompetenzen usw. gewählt werden. Nach dem Lernziel sind die didaktischen Prinzipien aufzubauen.<br/><br/>Der Auszubildende weiß genau, was von ihm erwartet wird und was er mit der Lerneinheit erreichen soll. Nur wenn man ein klares Feinlernziel formuliert, kann es auch überprüft werden. Dies bietet wiederum die Möglichkeit, sein Handeln zu reflektieren und zu optimieren. '
      },
      {
        Frage: 'Erkläre und erläutere die mögliche Gesprächsabfolge in einem Konfliktgespräch!',
        Antwort: '● Ankündigung des Gesprächs, um sich vorbereiten zu können.<br/>● Angenehme und ruhige Atmosphäre<br/>● Austausch der Positionen<br/>● Suche nach Lösungswegen und Kompromissen<br/>● Vereinbarung zum nächsten Gespräch zur Überprüfung der Vereinbarung.'
      },
      {
        Frage: 'Was ist an einem Feedback hilfreich?',
        Antwort: '● Es hilft bei der Selbsteinschätzung und der Verbesserung der Handlungsprozesse.<br/><br/>● Es gibt Motivation und Anerkennung für Leistung.<br/><br/>● Es ist eine Möglichkeit zur Verbesserung der gemeinsamen Arbeit und des gegenseitigen Verstehens. (Stichwort: Blinder Fleck)'
      },
      {
        Frage: 'Was bedeutet die Aussage "Man kann nicht nicht kommunizieren." von Paul Watzlawik?',
        Antwort: 'Kommunikation geschieht auf verbaler und non-verbaler Ebene. Sowohl das gesprochene Wort als auch Gestik und Mimik und sogar Schweigen gehören zur Kommunikation. Eine Antwort zu verweigern, wird daher vom Fragenden auch als eine Form der Antwort aufgefasst.'
      },
      {
        Frage: 'Welche mögliche Ursache kann hinter einem aggressiven Verhalten von Auszubildenden stecken  und was kann man als Ausbilder*in zur Lösung beitragen?',
        Antwort: '● Eine mögliche Ursache könnten Schwierigkeiten im Betrieb oder in der Beruffschule sein. Diese könnten im Bereich des Lernens bestehen.Frustration führt oft zu Aggression.<br/><br/>● Ausbilder*innen sollten ruhig und sachlich bleiben und das Gespräch suchen. Gemeinsam sollten passende Maßnahmen und Lösungen gefunden werden.'
      },
      {
        Frage: 'Was kann man bei Lernschwierigkeiten von Auszubildenden tun?',
        Antwort: 'Es wäre denkbar, die Ausbildungsmethoden anzupassen. Zudem sollte der Lerntyp und der Biorhythmus berücksichtigt werden. Unterstützende Stellen können ebenfalls einbezogen werden.'
      },
      {
        Frage: 'Wie lange kann die Dauer der Probezeit sein?',
        Antwort: 'Mindestens 1 Monat, maximal 4 Monate. (§20 BBiG)<br/><br/>Sie kann verlängert werden, wenn es eine Krankheitszeit von mindestens einem Drittel der vereinbarten Probezeit gibt.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Arten von Ausbildungsmethoden kennst du?',
        Antwort: '● Dialogische - Ausbilder und Auszubildende haben einen ähnlich hohen Aktivitätsanteil.<br/><br/>● Erarbeitende - Die Aktivität des Auszubildenden ist sehr hoch. Durch den Ausbilder werden die Inhalte erarbeitet.<br/><br/>● Darbietende - Der Redeanteil des Ausbilders ist deutlich höher.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Stufen hat die 4-Stufen-Methode?',
        Antwort: '● Vorbereiten<br/>● Vormachen und erklären<br/>● nachmachen und erklären lassen<br/>● Üben(auch in der praktischen Prüfung sollte Raum für die 4. Stufe sein).'
      },
      {
        Frage: 'Was ist die modifizierte 4-Stufen-Methode und was ermöglicht diese?',
        Antwort: 'Sie vereint die Stufen 2 und 3, indem sowohl Ausbilder als auch Auszubildende parallel an einem Werkstück arbeiten oder alternativ kann die Vorführphase aufgeteilt werden, sodass der Auszubildende schneller aktiviert wird.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Rolle nehmt ihr bei einer Präsentation ein und worauf müsst ihr achten?',
        Antwort: 'Man nimmt als Ausbilder eine sehr aktive Rolle ein, da man einen großen Redeanteil hat.Die Präsentation sollte mindestens durch visuelle Medien, wie z.B. eine PowerPoint Präsentation begleitet werden. Zu achten ist vor allem auf die Präsentationstechnik, wie z.B. den Redefluss, die Gestik und Mimik und die Tonlage (paraverbale Aspekte der Kommunikation).'
      },
      {
        Frage: 'Wann ist es ratsam ein Lehrgespräch als Methode zu nutzen?',
        Antwort: 'Mit einem Lehrgespräch möchte man vor allem den kognitiven, wie auch den affektiven Lernbereich ansprechen und fördern. Man steigt in das Lehrgespräch ein, indem man das Lernziel formuliert, Vorkenntnisse abfragt und dann in das Thema einsteigt. Durch offene Fragen sollen die Inhalte gemeinsam erarbeitet werden. Danach wird das Ergebnis durch den Auszubildenden kontrolliert.'
      },
      {
        Frage: 'Wann eignet sich die Projektmethode?',
        Antwort: 'Die Projektmethode eignet sich bspw. für eine Gruppe von Azubis in unterschiedlichen, aber auch gleichen Ausbildungsjahren. Im Vordergrund steht die Förderung der Schlüsselqualifikationen.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Methoden eignen sich besonders, wenn man einer Gruppe von Auszubildenden Lerninhalte vermitteln will?',
        Antwort: 'Die Gruppenarbeit, der Kurzvortrag, die Präsentation, die Projektmethode und das Planspiel.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Ausbildungsmittel können genutzt werden?',
        Antwort: 'Alle Ausbildungsmittel, die für die Lerninhalte nützlich sind. Möglich sind bspw. Texte mit Bildern, Präsentationen, Videomaterial.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Fragearten sind dir bekannt? Beschreibe Sie kurz!',
        Antwort: 'Wichtig sind v.a. die offenen und geschlossenen Fragen. Offene Fragen regen zum Nachdenken an und ermöglichen dem Ausbilder zu überprüfen, was der Azubi weiß oder verstanden hat. Geschlossene Fraggen werden mit Ja oder Nein beantwortet und eignen sich, wenn ganz klare Antworten benötigt werden, z.B. um Gefahrensituationen zu vermeiden.<br/><br/>Darüber hinaus gibt es noch Alternativfragen, Kontrollfragen, Suggestivfragen, rhetorische Fragen...'
      },
      {
        Frage: 'Welche Vorteile bieten regelmäßige Beurteilungsgespräche?',
        Antwort: '● Die Leistungen und die Fähigkeiten des Azubis werden anerkannt.<br/>● Selbstwertgefühl und Motivation werden gesteigert.<br/>● Selbst- und Fremdbild werden verglichen.<br/>● Grundlage für die Persönlichkeitsentwicklung und -planung<br/>● Die Eignung für den Beruf wird ersichtlich<br/>● Verkürzungen zustimmen<br/>● Etc.'
      },
      {
        Frage: 'Gibt es eine Pflicht, Beurteilungen durchzuführen?',
        Antwort: 'Der Gesetzgeber nennt eine Pflicht nicht konkret, allerdings sind Leistungsbeurteilungen eine gute Grundlage, wenn die Ausbildung verkürz werden soll. Der Betrieb wird in diesem Fall aufgefordert, die Leistungen des Auszubildenden zu beurteilen.'
      },
      {
        Frage: 'Mit welchen Instrumenten können Leistungen beurteilt werden?',
        Antwort: '● Tests<br/><br/>● Ausbildungsnachweise<br/><br/>● Prüfungen<br/><br/>● Etc.'
      },
      {
        Frage: 'Nenne drei verschiedene Beurteilungsfehler und erläutere einen davon konkret!',
        Antwort: '● Tendenz zur Strenge<br/>● Tendenz zur Mitte<br/>● Tendenz zur Milde<br/>● Andorra-Effekt<br/>● Halo-Effekt<br/>● Primär- oder Primacy Effekt<br/>● Rezenz-Effekt<br/>● Kontrastfehler'
      },
      {
        Frage: 'Wann eignet sich ein Beurteilungsgespräch und wann ein Feedbackgespräch?',
        Antwort: 'Das Beurteilungsgespräch eignet sich bspw. gut nach Ausbildungsabschnitten, vor dem Wechsel in eine andere Abteilung oder nach der Zwischenprüfung.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Beurteilungskriterien könnt ihr nennen?',
        Antwort: 'Hier können alle Kompetenzbereiche eingebracht werden, da die berufliche Handlungsfähigkeit erreicht werden soll.'
      },
      {
        Frage: 'Welche Arten von Beurteilungssystemen gibt es und welche Vorteile sind damit verbunden?',
        Antwort: 'Es gibt geschlossene Beurteilungsysteme, bei denen man bspw. Zahlenwerte zu einem Kompetenzbereich ankreuzt. Diese Systeme kann man gut vergleichen und Fortschritte schneller erkennen. Offene Beurteilungssysteme geben Raum für eigene Notizen, sodass man ausführlicher das Verhalten beschreiben kann.'
      }
    ]
  ];
